---
title: Bash 脚本 set 命令教程
comments: true
tags: bash
categories: linux
keywords: 'bashshell,set'
description: set 命令是bash脚本的重要环节，却常常被忽视，导致脚本的安全性和可维护性出问题
abbrlink: '19676771'
---



# bash 脚本 set 命令教程

服务器的开发和管理离不开 bash 脚本，掌握它需要学习大量的细节。

set 命令是bash脚本的重要环节，却常常被忽视，导致脚本的安全性和可维护性出问题。

本文介绍它的基本用法，让你可以更安心地使用 Bash 脚本。

##  简介

我们知道，Bash 执行脚本的时候，会创建一个新的 Shell。

```bash
 $ bash script.sh
```

上面代码中，`script.sh`是在一个新的 Shell 里面执行。这个 Shell 就是脚本的执行环境，Bash 默认给定了这个环境的各种参数。

`set`命令用来修改 Shell 环境的运行参数，也就是可以定制环境。一共有十几个参数可以定制，[官方手册](https://www.gnu.org/software/bash/manual/html_node/The-Set-Builtin.html)有完整清单，本文介绍其中最常用的四个。

顺便提一下，如果命令行下不带任何参数，直接运行`set`，会显示所有的环境变量和 Shell 函数。

 ```bash
 $ set
 ```

## set -u

执行脚本的时候，如果遇到不存在的变量，Bash 默认忽略它。

 ```bash
 #!/usr/bin/env bash
 
 echo $a
 echo bar
 ```

上面代码中，`$a`是一个不存在的变量。执行结果如下。

 ```bash
 $ bash script.sh
 
 bar
 ```

可以看到，`echo $a`输出了一个空行，Bash 忽略了不存在的`$a`，然后继续执行`echo bar`。大多数情况下，这不是开发者想要的行为，遇到变量不存在，脚本应该报错，而不是一声不响地往下执行。

`set -u`就用来改变这种行为。脚本在头部加上它，遇到不存在的变量就会报错，并停止执行。

 ```bash
 #!/usr/bin/env bash
 set -u
 
 echo $a
 echo bar
 ```

运行结果如下。

 ```bash
 $ bash script.sh
 bash: script.sh:行4: a: 未绑定的变量
 ```

可以看到，脚本报错了，并且不再执行后面的语句。

`-u`还有另一种写法`-o nounset`，两者是等价的。

 ```bash
 set -o nounset
 ```

## set -x

默认情况下，脚本执行后，屏幕只显示运行结果，没有其他内容。如果多个命令连续执行，它们的运行结果就会连续输出。有时会分不清，某一段内容是什么命令产生的。

`set -x`用来在运行结果之前，先输出执行的那一行命令。

 ```bash
 #!/usr/bin/env bash
 set -x
 
 echo bar
 ```

执行上面的脚本，结果如下。

 ```bash
 $ bash script.sh
 + echo bar
 bar
 ```

可以看到，执行`echo bar`之前，该命令会先打印出来，行首以`+`表示。这对于调试复杂的脚本是很有用的。

`-x`还有另一种写法`-o xtrace`。

 ```bash
 set -o xtrace
 ```

## Bash 的错误处理

如果脚本里面有运行失败的命令（返回值非0），Bash 默认会继续执行后面的命令。

 ```bash
 #!/usr/bin/env bash
 
 foo
 echo bar
 ```

上面脚本中，`foo`是一个不存在的命令，执行时会报错。但是，Bash 会忽略这个错误，继续往下执行。

 ```bash
 $ bash script.sh
 script.sh:行3: foo: 未找到命令
 bar
 ```

可以看到，Bash 只是显示有错误，并没有终止执行。

这种行为很不利于脚本安全和除错。实际开发中，如果某个命令失败，往往需要脚本停止执行，防止错误累积。这时，一般采用下面的写法。

 ```bash
 command || exit 1
 ```

上面的写法表示只要`command`有非零返回值，脚本就会停止执行。

如果停止执行之前需要完成多个操作，就要采用下面三种写法。

 ```bash
 # 写法一
 command || { echo "command failed"; exit 1; }
 
 # 写法二
 if ! command; then echo "command failed"; exit 1; fi
 
 # 写法三
 command
 if [ "$?" -ne 0 ]; then echo "command failed"; exit 1; fi
 ```

另外，除了停止执行，还有一种情况。如果两个命令有继承关系，只有第一个命令成功了，才能继续执行第二个命令，那么就要采用下面的写法。

 ```bash
 command1 && command2
 ```

## set -e

上面这些写法多少有些麻烦，容易疏忽。`set -e`从根本上解决了这个问题，它使得脚本只要发生错误，就终止执行。

 ```bash
 #!/usr/bin/env bash
 set -e
 
 foo
 echo bar
 ```

执行结果如下。

 ```bash
 $ bash script.sh
 script.sh:行4: foo: 未找到命令
 ```

可以看到，第4行执行失败以后，脚本就终止执行了。

`set -e`根据返回值来判断，一个命令是否运行失败。但是，某些命令的非零返回值可能不表示失败，或者开发者希望在命令失败的情况下，脚本继续执行下去。这时可以暂时关闭`set -e`，该命令执行结束后，再重新打开`set -e`。

 ```bash
 set +e
 command1
 command2
 set -e
 ```

上面代码中，`set +e`表示关闭`-e`选项，`set -e`表示重新打开`-e`选项。

还有一种方法是使用`command || true`，使得该命令即使执行失败，脚本也不会终止执行。

 ```bash
 #!/bin/bash
 set -e
 
 foo || true
 echo bar
 ```

上面代码中，`true`使得这一行语句总是会执行成功，后面的`echo bar`会执行。

`-e`还有另一种写法`-o errexit`。

 ```bash
 set -o errexit
 ```

## set -o pipefail

`set -e`有一个例外情况，就是不适用于管道命令。

所谓管道命令，就是多个子命令通过管道运算符（`|`）组合成为一个大的命令。Bash 会把最后一个子命令的返回值，作为整个命令的返回值。也就是说，只要最后一个子命令不失败，管道命令总是会执行成功，因此它后面命令依然会执行，`set -e`就失效了。

请看下面这个例子。

 ```bash
 #!/usr/bin/env bash
 set -e
 
 foo | echo a
 echo bar
 ```

执行结果如下。

 ```bash
 $ bash script.sh
 a
 script.sh:行4: foo: 未找到命令
 bar
 ```

上面代码中，`foo`是一个不存在的命令，但是`foo | echo a`这个管道命令会执行成功，导致后面的`echo bar`会继续执行。

`set -o pipefail`用来解决这种情况，只要一个子命令失败，整个管道命令就失败，脚本就会终止执行。

 ```bash
 #!/usr/bin/env bash
 set -eo pipefail
 
 foo | echo a
 echo bar
 ```

运行后，结果如下。

 ```bash
 $ bash script.sh
 a
 script.sh:行4: foo: 未找到命令
 ```

可以看到，`echo bar`没有执行。

## 总结

`set`命令的上面这四个参数，一般都放在一起使用。

 ```bash
 # 写法一
 set -euxo pipefail
 
 # 写法二
 set -eux
 set -o pipefail
 ```

这两种写法建议放在所有 Bash 脚本的头部。

另一种办法是在执行 Bash 脚本的时候，从命令行传入这些参数。

 ```bash
 $ bash -euxo pipefail script.sh
 ```